[Japanese_soldier_DA-SC-86-04468.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_soldier_DA-SC-86-04468.jpg "fig:Japanese_soldier_DA-SC-86-04468.jpg")
[Present_Arms_fixing_bayonet.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Present_Arms_fixing_bayonet.JPG "fig:Present_Arms_fixing_bayonet.JPG")
**豐和64式步槍**，簡稱「64式」，使用於[日本自卫队與](../Page/日本自卫队.md "wikilink")[日本海上保安廳](../Page/日本海上保安廳.md "wikilink")。氣動式[戰鬥步槍](../Page/戰鬥步槍.md "wikilink")，64式使用[7.62×51
NATO彈藥及可卸式的](../Page/7.62×51mm_NATO.md "wikilink")20發彈匣。由於日本法令的限制，64式從未輸出到其他國家，僅有日本使用。目前已經開始逐漸被較先進的[89式取代](../Page/豐和89式5.56毫米突擊步槍.md "wikilink")，不過仍有大批服役於自衛隊與日本海上保安廳。

## 研發歷史

日本自衛隊成立後決定自行設計一型適合日本士兵體型的自動步槍以取代當時使用的美製[M1加兰德步枪](../Page/M1加兰德步枪.md "wikilink")。

主要設計師為銅金義一、横井由之介、岩下源蔵、津野瀬光男，由豊和工業負責開發。

64式步槍在測試靶場內的準確度表現優於美製[M14自动步枪](../Page/M14自动步枪.md "wikilink")，不過部隊實際使用時反映準確度時好時壞非常不穩定，且由於過於複雜的內部結構導致過多的故障，使用的部隊對其可靠度大加懷疑。

64式步槍使用減量10%的[7.62×51
NATO特製彈藥以滿足日本士兵對後座力的要求](../Page/7.62×51mm_NATO.md "wikilink")，同時在自動射擊時的也大幅度的降低。

## 特徵

  - **射擊方式**：64式的發射模式為：ア（安全）→タ（半自動）→レ（全自動）。ア（アンゼンソウチ（安全装置）／安全／Safety
    device（Safety position））→タ（タンシャ（単射）／半自動／semi-auto) →
    レ（レンシャ（連射）／全自動／Full
    auto）或アタレ（Atare）;日文的Atare（当たれ）意為「命中目標」（Hit the
    target）。

## 狙擊型

64式步槍可加裝光學式瞄準鏡成為狙擊步槍，不過由於鏡座設計不良只有一隻固定[螺絲](../Page/螺絲.md "wikilink")，[瞄準鏡極易移位](../Page/瞄準鏡.md "wikilink")，影響準確性。加上日本自衛隊的狙擊步槍與瞄準鏡集中使用，狙擊手沒有個人專屬的步槍、瞄準鏡，使得[狙擊手無法控制瞄準鏡保持於歸零狀態](../Page/狙擊手.md "wikilink")。目前日本自衛隊狙擊步槍正處於換裝美製[M24階段中](../Page/M24狙擊步槍.md "wikilink")。

[File:64rifle_(sniper).jpg|陸上自衛隊豐和64式7.62毫米狙擊步槍](File:64rifle_\(sniper\).jpg%7C陸上自衛隊豐和64式7.62毫米狙擊步槍)

## 目前發展

由於預算的限制，日本海上保安廳與日本自衛隊的二线後備部隊仍舊使用64式步槍，第一线戰鬥部隊已換裝[豐和89式步槍](../Page/89式5.56毫米步槍.md "wikilink")。部分日本自衛隊的成員認為64式步槍的傳統铣製鋼質槍身與木質[槍托是過時與過重的設計](../Page/槍托.md "wikilink")。日本警察的[特殊急襲部隊曾短暫的使用過](../Page/特殊急襲部隊.md "wikilink")64式作為狙擊步槍。

## 流行文化

### 登場作品

64式步槍曾短暫於有關[自衛隊的](../Page/日本自卫队.md "wikilink")[艺术作品中出現](../Page/艺术.md "wikilink")。

  - [奇幻自衛隊](../Page/奇幻自衛隊.md "wikilink")
  - [戰國自衛隊1549](../Page/戰國自衛隊1549.md "wikilink")
  - [戰國自衛隊・關原之戰](../Page/戰國自衛隊1549#戰國自衛隊・關原之戰.md "wikilink")
  - [宣戰布告 (小説)](../Page/宣戰布告_\(小説\).md "wikilink")
  - [超人力霸王THE NEXT](../Page/超人力霸王THE_NEXT.md "wikilink")
  - [次元艦隊](../Page/次元艦隊.md "wikilink")
  - [哥斯拉](../Page/哥斯拉.md "wikilink")
  - [死魂曲2](../Page/死魂曲2.md "wikilink")
  - [圖書館戰爭](../Page/圖書館戰爭.md "wikilink")
  - [卡美拉](../Page/卡美拉.md "wikilink")（平成三部曲）

## 關連項目

  - [89式5.56毫米步槍](../Page/豐和89式5.56毫米突擊步槍.md "wikilink")
  - [NTK-62](../Page/住友62式7.62毫米機槍.md "wikilink")
  - [陸上自衛隊](../Page/陸上自衛隊.md "wikilink")
  - [陸上自衛隊的現役裝備](../Page/陸上自衛隊#現役裝備.md "wikilink")

## 外部參考

  - —[HOWA TYPE64 7.62mm
    RIFLE](https://web.archive.org/web/20061129220928/http://www.special-warfare.net/data_base/204_military_rifles/assault_type64.html)

  -
  -
  -
  -
[64式](../Category/自动步枪.md "wikilink")
[64式](../Category/戰鬥步槍.md "wikilink")
[Category:導氣式槍械](../Category/導氣式槍械.md "wikilink")
[64式](../Category/精確射手步槍.md "wikilink")
[64式](../Category/7.62×51毫米槍械.md "wikilink")
[64式](../Category/日本槍械.md "wikilink")